Подъёмный кран медленно поднимает с помощью троса плавающее в воде бревно. Трос прикреплен к одному концу бревна, которое  можно считать тонким цилиндром с постоянной плотностью. Масса бревна равна~$m$, а длина равна~$L$. Отношение плотностей воды и древесины~$\gamma = 4 / 3$. Ускорение свободного падения~$g$.
\begin{enumtask}
	\item Какую минимальную работу~$A$ нужно совершить крану, чтобы полностью вытащить бревно из воды?
	\item Постройте график зависимости силы натяжения~$T$ троса от высоты над водой $h$ приподнимаемого конца бревна. Укажите характерные точки графика.
	\item Какую работу~$A_h$ совершит кран при переводе бревна из одного наклонного положения в другое наклонное положение, в котором верхний конец бревна поднялся на высоту $\Delta h = L / 5$?
\end{enumtask}
\answer{
\begin{enumtask}
	\item $A = \flatfrac{m g L }2$,
	\item График зависимости $T (h)$:
	\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[thick, font = \scriptsize]
		\draw[->] (0, 0) -- ++(3.75, 0) node[below] {$h$};
		\draw[->] (0, 0) -- ++(0, 2.5) node[left] {$T$};
		\draw[dashed] (1.5, 2 / 3) -- (1.5, 0) node[below] {$L / 2$}
			(3, 2) -- (0, 2) node[left] {$mg$}
			(3, 2) -- (3, 0) node[below] {$L$};
		\draw[blue] (0, 2 / 3) node[left, black] {$\frac{mg}3$} -- (1.5, 2 / 3) -- (3, 2) -- ++(0.5, 0);
	\end{tikzpicture}
	\end{center}
	\item $A_h = \frac{m g}{3} \cdot \frac{L}{5} = \frac{m g L}{15}$.
\end{enumtask}
}
\tags{9, россия, динамика}